\input{../common_header.tex}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\usepackage{cancel}

\lhead{Пределы функций}
\rhead{Неделя 07}

\begin{document}

\section{Пределы функции}

\subsection{Понятие предела}

$$ x \to X, f(x) \to \lambda: \lim_{x \to X}f(x) = \lambda $$

$$ f(k) = (k-4)^2+4 $$

\includegraphics{graph05.png}

$$ \lim_{k \to 4}f(k) = 4, \lim_{k \to 4-}f(k) = 4, \lim_{k \to 4+}f(k) = 4$$

Непрерывная функция в точке a:

$$ \lim_{x \to a}f(x) = f(a)$$ 

Левосторонний и правосторонний пределы:

$$ \lim_{x \to a-0}f(x), \lim_{x \to a+0}f(x) $$

Разрыв первого рода (оба предела существуют и конечны), устранимый:

$$ \lim_{x \to a-0}f(x) = \lim_{x \to a+0}f(x) $$

... и неустранимый:

$$ \lim_{x \to a-0}f(x) \neq \lim_{x \to a+0}f(x) $$

Скачок функции в точке неустранимого разрыва:

$$ | \lim_{x \to a-0}f(x) - \lim_{x \to a+0}f(x) | $$

Разрыв второго рода 

Хотя бы один из $$ \lim_{x \to a-0}f(x), \lim_{x \to a+0}f(x) $$ не существует или не является конечным.

\subsection{Примеры}

$$ \lim_{x \to 2}(\frac{x^2+5}{x-3}) = \frac{\lim_{x \to 2}(x^2 + 5)}{\lim_{x \to 2}(x - 3)} = \frac{\lim_{x \to 2}x^2 + 5}{\lim_{x \to 2}x - 3} = \frac{2^2+5}{2-3} = -9 $$


$$ \lim_{x \to 1}(\frac{x^3-1}{x-1}) = \lim_{x \to 1}\frac{\cancel{(x-1)}(x^2+x+1)}{\cancel{x-1}} = \lim_{x \to 1}(\frac{x^2+x+1}{1}) = $$
$$ = \lim_{x \to 1}(x^2+x+1) = \lim_{x \to 1}x^2 + \lim_{x \to 1}x + \lim_{x \to 1}1 = 1 + 1 + 1 = 3 $$

$$ \lim_{x \to 1}(\frac{\sqrt{x}-1}{x-1}) = \lim_{x \to 1}(\frac{\sqrt{x}-1}{\sqrt{x}^2-1^2})= \lim_{x \to 1}\frac{\cancel{\sqrt{x}-1}}{\cancel{(\sqrt{x} - 1)}(\sqrt{x}+1)} = $$
$$ = \lim_{x \to 1}(\frac{1}{\sqrt{x}+1}) = \frac{1}{\lim_{x \to 1}\sqrt{x}+1} = \frac{1}{1 + 1} = \frac{1}{2} $$

\subsection{Свойства}

Предполагается, что пределы для f(x) и g(x) существуют.

$$ \lim_{x \to X}(f(x) \pm g(x)) = \lim_{x \to X}f(x) \pm \lim_{x \to X}g(x) $$

$$ \lim_{x \to X}(f(x)g(x)) = \lim_{x \to X}f(x)\lim_{x \to X}g(x)  $$

$$ \lim_{x \to X}kf(x) = k\lim_{x \to X}f(x) $$

$$ \lim_{x \to X}\frac{f(x)}{g(x)} = \frac{\lim_{x \to X}f(x)}{\lim_{x \to X}g(x)} $$

$$ \lim_{x \to X}k = k $$

$$ \lim_{x \to \infty}(1 + \frac{k}{x})^x = e^k $$

\subsection{Ещё пример}

$$ \lim_{x \to \infty}\frac{(1+\frac{a}{x})^x}{(1+\frac{b}{x})^x} = \frac{\lim_{x \to \infty}(1+\frac{a}{x})^x}{\lim_{x \to \infty}(1+\frac{b}{x})^x} = \frac{e^a}{e^b} = e^{a-b} $$

\subsection{Замечательные пределы}

$$ \lim_{x \to 0}\frac{\sin{x}}{x} = 1 $$

$$ \lim_{x \to \infty}(1 + \frac{1}{x})^x = e $$

... и некоторые интересные следствия из них:

$$ \lim_{x \to 0}\frac{\ln(1+x)}{x} = 1 $$

$$ \lim_{x \to 0}\frac{e^x - 1}{x} = 1 $$


\section{Раскрытие неопределённостей}

{\setstretch{1.5}
$$
\begin{array}{ccc}
\frac{\infty}{\infty} & \frac{0}{0} & \\
\infty - \infty  & 0 \cdot \infty & \\
0^0 & \infty^0 & 1^\infty
\end{array}
$$
}

Не проблема:

$$ \frac{0}{a} = 0, a \neq 0 $$
$$ \frac{a}{0} = \infty, a \neq 0 $$
$$ \frac{\infty}{0} = \infty$$
$$ a^\infty = \infty, \forall a > 1 $$
$$ a^\infty = 0, \forall a < 1 $$
$$ 0^\infty = 0 $$
$$ \infty\cdot\infty = \infty $$
$$ \infty+\infty = \infty $$

\subsection{Правило Лопиталя}

Для $ \frac{\infty}{\infty}, \frac{0}{0} $

$$ \lim_{x \to X}\frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \to X}\frac{f'(x)}{g'(x)} $$ 

\subsection{Логарифм}

Для $ 0^0, \infty^0, 1^\infty$

$$ \lim_{x \to \infty}(\ln{x})^{\frac{1}{x}} = \infty^0 $$

$$ \ln[\lim_{x \to \infty}(\ln{x})^{\frac{1}{x}}] = \lim_{x \to \infty}(\ln(\ln{x})^{\frac{1}{x}}) = \lim_{x \to \infty}\frac{\ln(\ln{x})}{x} = \frac{\infty}{\infty} $$

и проблема сводится к правилу Лопиталя

Однако можно обратить внимание на то, что $\ln(\ln x)$ растёт куда медленнее, чем линейная функция $ y=x $:

\includegraphics{graph04.png}

Следовательно, 

$$ \frac{\ln(\ln x))}{x} \sim k\frac{1}{x} \rightarrow \lim_{x \to \infty}\frac{\ln(\ln{x})}{x} \sim \frac{1}{\infty} = 0$$

Откуда

$$ \lim_{x \to \infty}(\ln{x})^{\frac{1}{x}} = e^0 = 1 $$

\subsection{Деление на старшую степень переменной}

Для $\frac{\infty}{\infty}$

$$ \lim_{x \to \infty}\frac{7x^2+5x+2}{x+1} = \frac{\infty}{\infty} $$

Делим на $x^2$ числитель и знаменатель

$$ \lim_{x \to \infty}\frac{7x^2+5x+2}{x+1} = \lim_{x \to \infty}\frac{\frac{7x^2}{x^2}+\frac{5x}{x^2}+\frac{2}{x^2}}{\frac{x}{x^2}+\frac{1}{x^2}} = \lim_{x \to \infty}\frac{7+\frac{5}{x}+\frac{2}{x^2}}{\frac{1}{x}+\frac{1}{x^2}} = \frac{7 + 0 + 0}{0 + 0} = \infty$$

\subsection{Разложение на множители}

Для $\frac{0}{0}$

$$ \lim_{x \to 3}\frac{x^2-x-6}{x-3} = \frac{0}{0} $$

Найдем корни для разложения числителя через дискриминант:

$$ x_1, x_2 = \frac{1 \pm \sqrt{(-1)^2 -4\cdot1(-6)}}{2} = \frac{1 \pm \sqrt{25}}{2} = \frac{6}{2}, \frac{-4}{2} = 3, -2 $$

$$ x^2-x-6 = (x-3)(x+2) $$

$$ \lim_{x \to 3}\frac{x^2-x-6}{x-3} = \lim_{x \to 3}\frac{\cancel{(x-3)}(x+2)}{\cancel{x-3}} = \lim_{x \to 3}(x+2) = 5 $$

\subsection{Предел разности}

Для $ \infty - \infty $

$$ \lim_{x \to X}(f(x) - g(x)) = \lim_{x \to X}[\frac{1}{\frac{1}{f(x)}} - \frac{1}{\frac{1}{g(x)}}] = \lim_{x \to X} [ \frac{\frac{1}{g(x)} - \frac{1}{f(x)}}{\frac{1}{f(x)} \cdot \frac{1}{g(x)}}] $$

\subsection{Эквивалентные бесконечно малые функции}

Если $\alpha(x) \to 0, \beta(x) \to 0$ когда $x \to X$, то при...

$$ \lim_{x \to X}\frac{\alpha(x)}{\beta(x)} = 0 $$

$\alpha(x)$ --- бесконечно малая более высокого порядка;

$$ \lim_{x \to X}\frac{\alpha(x)}{\beta(x)} = A, A \neq 0 $$

$\alpha(x)$ и $\beta(x)$ --- бесконечно малые одного порядка;

$$ \lim_{x \to X}\frac{\alpha(x)}{\beta^n(x)} = A, A \neq 0 $$

$\alpha(x)$ --- бесконечно малая n-ного порядка по отношению к $\beta(x)$;

$$ \lim_{x \to X}\frac{\alpha(x)}{\beta(x)} = 1 $$

функции $\alpha(x)$ и $\beta(x)$ \em{эквивалентные бесконечно малые}\em при $x \to X$.

{\setstretch{1.5}
$$
\begin{array}{c|c}
x \to 0 & x \to \infty \\
\hline
\sin{x} \sim x & \sin{\frac{1}{x}} \sim \frac{1}{x} \\
\tan{x} \sim x & \tan{\frac{1}{x}} \sim \frac{1}{x} \\
\arcsin{x} \sim x & \arcsin{\frac{1}{x}} \sim \frac{1}{x} \\
\arctan{x} \sim x & \arctan{\frac{1}{x}} \sim \frac{1}{x} \\
1 - \cos{x} \sim \frac{x^2}{2} & 1 - \cos{\frac{1}{x}} \sim \frac{1}{2x^2} \\
a^x - 1 \sim x\ln{a} & a^{\frac{1}{x}} - 1 \sim \frac{\ln{a}}{x} \\
\ln{(1+x)} \sim x & \ln{(1+\frac{1}{x})} \sim \frac{1}{x} \\
(1+ax)^{\frac{1}{x}} \sim e^a & (1 + \frac{a}{x})^x \sim e^a \\
(1+x)^k - 1 \sim kx & (1 + \frac{1}{x})^k - 1 \sim \frac{k}{x}
\end{array}
$$
}

Пример использования:

$$ \lim_{x \to 0}\frac{\sqrt[3]{1+x}-1}{x} $$

$$ \lim_{x \to 0}\frac{\sqrt[3]{1+0}-1}{0} = \frac{1-1}{0} = \frac{0}{0} $$

$$ \lim_{x \to 0}\frac{\sqrt[3]{1+x}-1}{x} = \lim_{x \to 0}\frac{(1+x)^{\frac{1}{3}}-1}{x} = \lim_{x \to 0}\frac{\frac{1}{3}x}{x} = \lim_{x \to 0}\frac{1}{3}\cdot\frac{x}{x} = \frac{1}{3}\lim_{x \to 0}1\frac{\cancel{x}}{\cancel{x}} = \frac{1}{3} $$

\section{Порядок роста функций}

$$ \lim_{x \to \infty}(\frac{x^3}{100} - 1000x^2 - 10000x) = ? $$

$$ \lim_{x \to \infty}(\frac{x^3}{100}) - \lim_{x \to \infty}(1000x^2) - \lim_{x \to \infty}(10000x) = \infty - \infty - \infty = 0? = -\infty?$$

\center{Нет!}

$$ \lim_{x \to \infty}(\frac{x^3}{100} - 1000x^2 - 10000x) = \lim_{x \to \infty}(\frac{x^3}{100}) = \infty$$

Если

$$ \lim_{x \to X}\frac{\alpha(x)}{\beta(x)} = \infty $$

то порядок роста $\alpha(x)$ при $x \to X$ больше, чем $\beta(x)$:

$$ \lim_{x \to \infty}\frac{\frac{x^3}{100}}{1000x^2} = \lim_{x \to \infty}\frac{x^{\cancel{3}}}{100 \cdot 1000 \cdot \cancel{x^2}} = \lim_{x \to \infty}\frac{x}{100000} = \infty$$

но если наоборот:

$$ \lim_{x \to \infty}\frac{1000x^2}{\frac{x^3}{100}} = \lim_{x \to \infty}\frac{100\cdot1000\cdot \cancel{x^2}}{x^{\cancel{3}}} = \lim_{x \to \infty}\frac{100000}{x} = 0 $$

Порядок роста кубической функции выше квадратичной независимо от множителей. 

Пересмотрим пример:

$$ \lim_{x \to \infty}\frac{7x^2+5x+2}{x+1} = \lim_{x \to \infty}\frac{7x^{\cancel{2}}}{\cancel{x}} = \lim_{x \to \infty}7x = \infty$$

\section{Несуществующий предел}

$$ y = \sin{\frac{1}{x}} $$

\includegraphics{graph01.png}

Начнём увеличивать масштаб:

\includegraphics{graph02.png}

Функция постоянно совершает колебания в пределах +1...-1:

\includegraphics{graph03.png}

Она по-прежнему не определена в точке $x=0$, но и пределов при $x \to -0$ и $x \to +0$ тоже нет.

\section{Дисконтирование}

$$ V_{eq} = \frac{V}{1+r} $$

V = 100, r = 0.1:

$$ V_{eq} = \frac{100}{1+0.1} = 90.90909 $$

$$ V_{eq,t} = \frac{V}{(1+r)^t} $$

$$ \lim_{t \to \infty}\frac{V}{(1+r)^t} = \lim_{t \to \infty}\frac{V}{\infty} = 0$$

\end{document}
